\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
%\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{schemabloc}

\begin{document}
\type{Corrigé}
\classe{SUP TSI}
\title{Asservissement en vitesse d'un télescope}
\maketitle
\setcounter{Cquestion}{0}

\section{Etude de l'asservissement en vitesse.}
\question{Donner la transformée de Laplace des équations du moteur.}
En considérant les conditions initiales nulles, on obtient :
\[
	\left\{  
		\begin{aligned}
			U(p)&=R\cdot I(p)+L\cdot p\cdot I(p) +E(p)\\
			C_m(p)&=k_i\cdot I(p)\\
			E(p)&=k_e\cdot \Omega_{m}(p)\\
			J_{eq}\cdot p\cdot \Omega_{m}(p)&=C_m(p)
		\end{aligned}
	\right .
\] 
\question{Sur le document réponse, compléter le schéma bloc du moteur (entouré en pointillé)}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=.5]\footnotesize
		\sbEntree{E}
		\sbBloc[5]{adapt}{$K_C\cdot\frac{1}{k}\cdot \frac{Z}{n}$}{E}
		\node[node distance=2.2em,below of=adapt]{Adaptation};
		\sbRelier[$\Omega_C$]{E}{adapt}
		\sbComp[5]{comp}{adapt}
		\sbBloc{corr}{C(p)}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=corr]{Correcteur};
		\sbRelier{adapt}{comp}
		\sbRelier[$\epsilon$]{comp}{corr}
		\sbBlocL{hacheur}{$K_h$}{corr}
		\node[node distance=2.2em,below of=hacheur]{Hacheur};
		% \sbRelier{corr}{hacheur}
		\sbComp[6]{comp2}{hacheur}
		\sbRelier[$U_m$]{hacheur}{comp2}
		% \sbBoucleRetour[2]{hacheur}{A/,B/,C/}{K/}
		\sbChaine[2]{comp2}{A/$\frac{1}{R+L\cdot p}$,B/$k_i$,C/$\frac{1}{J_{eq}\cdot p}$}
		\sbBloc[4]{red}{k}{C}
		\node[node distance=2.2em,below of=red]{Réducteur};
		\sbChaine[2]{red}{vis/$\frac{n}{Z}$}
		\node[node distance=2.2em,below of=vis]{Roue---Vis};
		\sbRelier[$\Omega_m$]{C}{red}
		\sbSortie[3]{S}{vis}
		\sbRelier[$\Omega$]{vis}{S}

		%chaines de retour
		\sbDecaleNoeudy[4]{C}{R1}
		\sbBlocr{m1}{$k_e$}{R1}
		\sbRelieryx{C-red}{m1}
		\sbRelierxy{m1}{comp2}

		\sbDecaleNoeudx[-10]{C}{R12}
		\sbDecaleNoeudy[10]{R12}{R2}
		\sbBlocr{codeur}{$K_C$}{R2}
		\sbRelieryx{C-red}{codeur}
		\sbRelierxy{codeur}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=codeur]{Codeur};

		\draw[dashed] (hacheur-comp2)++(.5,1)rectangle ++(12,-5);
		\draw (hacheur-comp2)++(6,1) node[above]{Moteur};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\question{Déterminer la fonction de transfert du moteur $H_m(p)=\frac{\Omega_m(p)}{U_m(p)}$}
\[
	H_m(p)=\frac{
		\frac{1}{R+L\cdot p}\cdot k_i\cdot \frac{1}{J_{eq}\cdot p}
		}{
		1+k_e\cdot 
		\frac{1}{R+L\cdot p}\cdot k_i\cdot \frac{1}{J_{eq}\cdot p}
	}
	=
	\frac{k_i}{
		\left(R+L\cdot p\right)\cdot J_{eq}\cdot p+k_e\cdot k_i
	}
	=
	\frac{
		\frac{k_i}{k_e\cdot k_i}
		}{
		1+
		\frac{R\cdot J_{eq}}{k_e\cdot ki}\cdot p
		+
		\frac{L\cdot J_{eq}}{k_e\cdot ki}\cdot p^2
	}
\] 
\[
	\boxed{
		H_m(p)=
		\frac{
			\frac{1}{k_e}
			}{
			1 
			+\frac{R\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p
			+\frac{L\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p^2
		}
	}
\] 
\question{Justifier que le moteur peut-être représenté par la fonction de transfert:
$
H_m(p)=\frac{\Omega_m(p)}{Um_(p)}=\frac{K_m}{1+\tau_m\cdot p}
.$
}
La pente à l'origine est non nulle et la réponse ne présente pas de dépassement.

\question{Par identification, déterminer les valeurs de $K_m$ et $\tau_m$.}
\begin{itemize}\tightlist
\item $\omega_{\infty}=\SI{300}{rad\per s}\implies K_m=\dfrac{300}{12}=\SI{25}{(rad\per s)\per V}.$
	\item $\tr=\SI{15}{ms}\implies\tau_m=\SI{5}{ms}$
\end{itemize}
\question{Déterminer le rapport de transmission $K_V$ du système roue-vis sans fin.} 
$K_V=\dfrac{n}{Z}=\dfrac{1}{180}$

\question{Déduire du résultat précédent la vitesse maximale de l'axe de rotation. Cette vitesse maximale est-elle cohérente avec la vitesse de rotation de la terre ? Expliquez la raison d'un tel écart.}
\[
	\omega=k\cdot \frac{n}{Z}\cdot \omega_m=\frac{1}{50}\cdot \frac{1}{180}\cdot
	\omega_{m}=\SI{2.84e-2}{rd/s}=\SI{392}{tr/jour}
\] 
Ce qui est très supérieur à la vitesse de rotation de la terre (\SI{1}{tr/jour}).
Le télescope, lors de son utilisation, ne devra pas seulement suivre la rotation de la Terre, mais également pouvoir s'aligner sur la position d'un astre. 
Lors de cette phase d'utilisation, la vitesse doit être la plus grande possible pour permettre un alignement rapide

\question{Déterminer la valeur du gain $K_\text{capt}$ en \si{impulsion\per (rad\per s)}

$K_{\text{capt}}=\SI{4}{impulsions/fente}\times \SI{30}{fentes/tr}=\SI{120}{impulsions\per tr}$}

\question{Déterminer la fréquence du signal à acquérir pour la vitesse maximale du moteur. Les caractéristiques du codeur et du micro-contrôleur sont-elles compatibles avec la vitesse maximale du moteur ?}
La vitesse maximale du moteur est $\SI{300}{rad\per s}=\SI{48}{tr/s}$.
\\
La fréquence maximale à acquérir est alors : 
$
f^\text{max}=K_{capt}\times \SI{48}{tr/s}=\SI{5760}{Hz}
$ 
\\
Pour respecter la condition de Shannon, il faut donc une fréquence d'échantillonnage $f_e>2\times \SI{5.8}{kHz}=\SI{11.5}{kHz}$. 
La fréquence d'échantillonnage du micro--contrôleur ($f_e=\SI{2.5}{MHz}$) est donc compatible avec la mesure.

\question{Déterminer l'expression de $\epsilon$ en fonction de $\Omega_C-\Omega_m$, puis en fonction de $\Omega_C-\Omega$. En déduire l'expression de $K_\text{adapt}$ pour respecter la condition ci-dessus.}

\newcommand{\KA}{K_{\text{adapt}}}
\newcommand{\KC}{K_{\text{capt}}}

$\displaystyle \epsilon=
\KA\cdot \Omega_C-\KC\cdot \Omega_m=
\KA\cdot \Omega_C-\KC\cdot \frac1k\cdot \frac Zn\cdot \Omega
$
, car $\displaystyle 
\Omega=k\cdot \frac nZ\cdot \Omega_m
\implies
\Omega_m=\frac1k\cdot \frac Zn\cdot \Omega_m
$
\medskip

On cherche à avoir $\epsilon \propto \Omega_C-\Omega\implies\epsilon=K\cdot (\Omega_C-\Omega)=K\cdot \Omega_C-K\cdot \Omega$.
\medskip

On obtient:
$\displaystyle 
	\begin{cases}
			\epsilon= \KA\cdot \Omega_C- \left(\KC\cdot\dfrac{1}{k}\cdot \dfrac{Z}{n}\right)\cdot \Omega\\
			\epsilon=K\cdot \Omega_C-K\cdot \Omega
	\end{cases}
$
 Par identification, il vient :
$\displaystyle 
\boxed{
	\KA=K_c\cdot \frac{1}{k}\cdot \frac{Z}{n}
}
$
\question{Déterminer la fonction de transfert de l'asservissement de l'axe de rotation $H(p)=\frac{\Omega(p)}{\Omega_C(p)}$. Donner le résultat sous sa forme canonique.}
\newcommand{\Jeq}{J_\text{eq}}
Par Application de la formule de Black :
\[
	H(p)=
	\KC\cdot \frac{1}{k}\cdot Z \cdot 
	\frac{
		K_h\cdot 
		H_m(p)
		}{
		1+
		\KC\cdot K_h \cdot H_m(p)
	}
	\cdot k
	\cdot \frac{1}{Z}
\] 
\[
	H(p)=
	\frac{
		\frac{ K_h\KC\cdot K_m }{ 1+ \tau_m\cdot p }
		}{
		1+
		\frac{ \KC\cdot K_h\cdot K_m }{ 1+ \tau_m\cdot p }
	}
	=
	\frac{\KC\cdot K_h\cdot K_m}{1+\tau_m\cdot p+\KC\cdot K_h\cdot K_m}
	=
	\boxed{
	\dfrac
	{\dfrac{\KC\cdot K_h\cdot K_m}
	{1+\KC\cdot K_h\cdot K_m}}
	{1+\dfrac
		{\tau_m}
	{1+\KC\cdot K_h\cdot K_m}
\cdot p}
}
\] 
\question{Quel est l'ordre de la fonction de transfert obtenue ? Est-il possible que le système présente un dépassement ?}
Le modèle ayant une fonction de transfert du 1\ier~ ordre, il est impossible que le système présente un dépassement.
\question{Déterminer l'expression du temps de réponse à $\SI{5}{\percent}$.}
$
	\text{Système du 1\ier~ ordre}\implies
	t_{R,\SI{5}{\percent}}=3\times  \tau=3\times\dfrac{\tau_m}{1+\KC\cdot K_h\cdot K_m}$ 
\question{Déterminer les performances du système corrigé.}

\begin{center}
	\import{./Telescope/img/}{2ndOrdreCOR.plot_tex}
	% \caption{Réponse indicielle du système corrigé}
	% \label{2ndOrdre}
\end{center}


\begin{description}
	\item[Erreur Statique] $\displaystyle \omega_\infty=\lim_{t\to \infty} \omega(t)= \omega_{C,0}$, donc $\epsilon_S=\SI{0}{rad \per s}$

	\item[Temps de réponse] $t_{R,5\%}=\SI{1,37}{ms}$

	\item[1\ier Dépassement] 
		$D_1=
		\num{11,6e-4}-\num{8e-5}=
		\SI{3.6e-5}{rad\per s}$
		, soit $D_{1,R}=\frac{D_1}{\omega_{\infty}}=\SI{45}{\percent}$
\end{description}

\end{document}
